\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\drop{E}n este capítulo se describirá de forma general el uso de los componentes elaborados tras finalizar la fase de desarrollo del proyecto, y qué operaciones se habilitan en la monitorización de la plataforma Open Stack derivados de su despliegue. También se realizará una estimación aproximada de los costes de realización del proyecto y se dejará un enlace de repositorio en \emph{Bit Bucket}, que contiene todos los entregables resultantes de las iteraciones del proyecto.

\section{Aplicación de la solución}

Una vez finalizada la fase de desarrollo (capítulo \ref{chap:desarrollo}), se describe el uso de la solución implementada para automatizar el proceso de monitorización sobre una plataforma Open Stack.

Como se menciona en las secciones \ref{sec:it2} y \ref{sec:it3} del capítulo \ref{chap:desarrollo}, el uso de la solución de automatización para la monitorización se hace a través de plantillas \acs{HOT}, las plantillas de orquestación nativas de Heat, el componente de orquestación de Open Stack. Estas plantillas describen un conjunto de recursos que Heat materializa sobre la plataforma de Open Stack en forma de intancias de servidor, redes virtuales, bloques de almacenamiento,\... etc, en general, cualquier tipo de recurso que permiten definir las \acs{API} de Open Stack. 

El despliegue del nuevo tipo de recurso desarrollado (OS::Nova::Server::Monitored) como recurso global de la plataforma Open Stack, permite el lanzamiento de instancias monitorizadas por Monasca mediante plantillas \acs{HOT}, referenciando a este tipo dentro de la sección \textbf{resources}, tantas veces como instancias de este tipo se requiera crear, en lugar de hacerlo con el tipo de servidor corriente (OS::Nova::Server) como en el ejemplo que se muestra en el listado \ref{code:resource_osnsm}. 

\begin{listing}[
  float=ht,
 % language = yaml,
  caption  = {Uso del recurso OS::Nova::Server::Monitored},
  label    = code:resource_osnsm]
 resources:
  my_instance:
    type: OS::Nova::Server::Monitored
    properties:
      image: { get_param: image }
      flavor: { get_param: flavor }
      key_name: { get_param: key_name }
\end{listing}
También es necesario, que los recursos referenciados de este tipo, incluyan dentro de la sección \textbf{outputs} los datos del componente WaitCondition (wc\_data) perteneciente a este recurso, para poder recibir los mensajes de éxito o error de creación de la instancia (véase listado \ref{code:registrorecursoheat}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  caption  = {Uso del recurso OS::Nova::Server::Monitored},
  label    = code:registrorecursoheat]
  wc_data:
    value: { get_attr: [my_instance, wc_data] }
\end{listing}

Una vez creada la plantilla para el recurso OS::Nova::Server::Monitored, se puede desplegar siguiendo el proceso descrito en el apéndice \ref{chap:heatcreate}. En la figura \ref{fig:heat_feedback}, se muestra cómo se reciben los mensajes del componente OS::Nova::Server::Monitored en la interfaz de usuario de Open Stack (Horizon).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/heat_feedback.png}
	\caption{Retroalimentación de creación de la pila}
	\label{fig:heat_feedback}
\end{figure}

Una vez ha terminado la creación de la pila, el agente de monitorización instalado y configurado en las nuevas instancias (\emph{monasca-agent}) envía métricas a la \acs{API} de Monasca. El componente API pone las métricas a disposición del resto de componentes en la cola de mensajes (Kafka) y acaban almacenadas en la base de datos de métricas y alertas por medio del componente \emph{monasca-persister}.

En el momento en que las métricas están almacenadas, los usuarios del sistema Open Stack, pueden hacer uso de las operaciones disponibles de monitorización en la interfaz de usuario de Open Stack (Horizon):
\begin{itemize}
\item Definición de Alertas y visualización del historial de alertas. Los pasos necesarios para definir alertas de monitorización en la interfaz web Horizon, pueden consultarse en el apéndice \ref{chap:alarm_creation}.
\item Visualización de gráficas de métricas mediante la herramienta Grafana. El proceso necesario para la visualización de gráficas, puede consultarse en el apéndice \ref{chap:grafic_visualization}.
\end{itemize}

\section{Estimación de costes del proyecto}
En esta sección se realizará una estimación de costes aproximada derivada de la realización del proyecto teniendo en cuenta los costes materiales y humanos necesarios para llevarlo a cabo.

La realización del presente proyecto se ha producido en aproximadamente 10 semanas, sin contar la elaboración del presente documento, con una media de 25 horas semanales invertidas en horarios extralaborales, el cuadro \ref{tab:distribucion_horas} muestra las tareas realizadas y su duración aproximada. 

Para la estimación de costos incluida en la tabla \ref{tab:estimacion_costos}, se ha supuesto un precio medio de 13.3 \euro/hora de un administrador de sistemas, con la duración total de las tareas mostrada en el cuadro \ref{tab:distribucion_horas}. 
Este coste por hora se ha establecido tomando un punto medio, (2455 \euro) brutos/mes, de un administrador de sistemas en España (2177 \euro  brutos/mes  a 2733 \euro  brutos/mes) consultado en la página \url{http://www.tusalario.es/}, y se ha dividido entre 184 horas de un mes de 31 días en el que 8 se consideran fin de semana.

Se incluye también el precio del equipamiento hardware utilizado. 

\begin{table}[ht]
  \centering
  {\small
  \input{tables/distribucion_horas.tex}
  }
  \caption{Distribución de horas por tarea}
  \label{tab:distribucion_horas}
\end{table}


\begin{table}[ht]
  \centering
  {\small
  \input{tables/estimacion_costos.tex}
  }
  \caption{Estimación de costes del proyecto}
  \label{tab:estimacion_costos}
\end{table}

\section{Repositorio}
\label{sec:repos}

Los scripts y las plantillas desarrollados como producto de las iteraciones del proyecto, así como las plantillas utilizadas para las pruebas y las instrucciones para su utilización, se encuentran disponibles en el repositorio:

\url{http://bitbucket.org/angel\_fernandez\_sanchez/pfc.angel.fernandez/}

